---   
layout: post
title:  "A journey to France (in russian)"
date:   2021-05-18 19:20:00 +0100
categories: travel notes
---

# Поездка во Францию

Остался на полтора месяца один дома. Чад кутежа, друзья разъезжаются после двух дней и трех ночей веселья, с люстры свисает лифчик, на столе трубка, остатки травы и записка "Витя, ты ДОЛЖЕН купить грибов". Играет _Highway To Hell_...

Так оно могло бы быть, если бы не 42 года и гребаный коронавирус. Неделю работаю, ругаюсь с мэрией насчет платы за вывоз мусора, рисую в 3D планы переднего дворика, заказываю входную дверь. Чел, которого я нанял для этих работ, настроен оптимистично. Еще бы, ему это в плюс, а мне в минус. В конце этой первой недели я понимаю, что с прошлого Августа никуда не выбирался из своей деревни, а вот уже и Май - подкрался, как ниндзя. В этот момент телефон пищит "бип-бип", и в чатике одноклассников приходит новое сообщение. От Иры. Потом от другой Иры. Все сходится. Я в Амстердаме, Иры во Франции, надо ехать.

Удивительно, но обе Иры не послали меня куда подальше. Видимо, сказался мой врожденный шарм и эффект неожиданности. А скорее всего, их европейская вежливость, или же за 20 с лишним лет вне России они просто забыли, как посылать. В любом случае, через пару часов выяснилось: еду.

Отправляться было решено под покровом тьмы. Я поставил будильник накануне на 8 вечера, для того чтобы сложить заранее все вещи. Никогда так не делайте. В результате c 8 вечера и до 12 я смотрел Рика и Морти, но при этом мучался угрызениями совести, ибо должен был собираться в дорогу. Отъезд был назначен на 2 часа ночи, чтобы к шести пересечь границу Франции, как раз в момент снятия комендантского часа. Если что, у меня еще много благих намерений... Выехал в пол-пятого, зевая, как бегемот. И не только потому, что пол-пятого это рано. Еще и потому, что будильник-то я, сцуко, завел на два. И потом перезаводил его на полчаса позже каждые полчаса, и так до четырех.

На идеальных голландских дорогах ограничение 100. На заплатанных бельгийских 120. На платных французских 130, ну тут хотя бы есть логика. В машине я был не один, во Франции на первом же пункте оплаты ко мне подсела жаба и стала душить: за 35 евро можно ГОД ездить в Швейцарии, а во Франции за полтос можно доехать от Бельгии до Гренобля. Штобля? Вы не ослышались, сударь, 50 евро до Гренобля.

У меня с собой были фрукты, и я рассчитывал их кушать по дороге. Этот план провалился, как и другие. Я мастер планирования. Первая же остановка на французской заправке - и совершенно невозможно просто смотреть на 10 видов пирогов, надо же хоть что-то купить! Фрукты грустно сказали "Ай-яй-яй", а на следующей заправке скатились под сиденье, обиделись и не вылезали до конечной.

![Вид на деревню](/images/france/village.jpg)

Альпийская Ира, которую мы навсегда запомним как Баранку, поселилась, конечно, в таком месте, что я сразу пожалел о том, что сейчас не зима. У них там есть даже подъемники и своя зона катания, но этого ей мало, и она летает там на параплане. И волонтерит в местном Unicef. С утра собирает параплан, поднимается на гору и летит волонтерить. Как Мэри Поппинс. Она чудесно выглядит, у нее PhD в области микробиологии, публикации в ведущих журналах, за плечами работа в Чили и США. Что еще нужно, чтобы почувствовать свою собственную работу действительно нужной и важной - ведь ты 20 лет рисовал формочки и таблички, уж без тебя-то этому миру никак не обойтись!

![Параплан в горах](/images/france/paraplan.jpg)

У Иры трое детей, старшие неплохо говорят на русском, французский для них фактически родной, английский они знают тоже как родной после нескольких лет в Штатах, ну хоть испанский успели уже забыть, а то у меня бы точно появился новый комплекс. Муж у нее занимался астрофизикой, сейчас занимается изучением рассеяния нейтронов. Они познакомились очень обыденно: Ира искала кого-нибудь для совместных полетов на парапланах, а он в это время был на Южном полюсе. Со всеми бывает, знаете.

Ира отвела меня в местный магазин баночек и свёрточков. Друзья! ОСТОРОЖНО! Этот магазин вызывает неконтролируемые приступы лихорадочных покупок! Варенье, грибы, сидр, шоколад, и всё местное, и всё НАДО!

![Еда](/images/france/food.jpg)

Посмотрели все четыре деревни в долине, настоящих мохнатых бизонов, ферму с козами... Рекомендую!

![Ферма](/images/france/farm.jpg)

Мы погуляли по горам, и погуляли бы еще больше, если бы один из старших Ириных сыновей не наступил на гвоздь. Сразу вниз, в больничку, дезинфекция, рентген, костыли - но через два дня пропустить физкультуру нельзя, так что, очевидно, ничего серьезного. В день моего отъезда мы заехали в Гренобль, поднялись на фуникулере на старинную крепость, Ира посоветовала мне местные равиоли под сыром - и вскоре я уже держал путь в Париж.

![Мы с Ирой](/images/france/me_and_ira_grenoble.jpg)

Париж! Как много в этом звуке... Стыдно сказать, за пять с лишним лет в Амстердаме ни разу до этого не добрался до Парижа. Парижская Ира (Челнокова) встретила меня на улице, и тут же повела смотреть Эйфелеву башню, пока оставалось немного времени до комендантского часа. Скажу сразу: если будет возможность уговорить Иру быть вашим экскурсоводом, пользуйтесь.
Ира ходит быстро, думает быстро, говорит быстро, и все по делу. Она истинная парижская красотка с точеной, спортивной фигуркой и безупречным вкусом. За несколько часов, что мы погуляли по городу мушкетеров, мне кажется, я узнал все, что должен знать непарижанин о Париже.

![Эйфелева башня](/images/france/eiffel_tower.jpg)

![Мост Александра III](/images/france/pont_du_alexander.jpg)

В школе мы никогда не говорили по душам, но после вкуснейшего ужина (жареные яблоки, ребята! Жа-ре-ные я-бло-ки) мы засиделись до 5 утра. Ира училась в Монпелье, жила по-студенчески впроголодь, вместе с мужем, которого там же в Монпелье и встретила, а потом со своей неуемной энергией в какой-то момент возглавила маркетинг крупнейшей международной компании. А потом уволилась и стала краснодеревщиком. Знаете, как римский
император Константин, который пошел выращивать капусту, а когда к нему пришли из Рима и стали просить сесть обратно на трон, то он сказал: "Если бы вы видели, какая у меня капуста уродилась, вы бы ко мне с глупостями не лезли". Так вот, капуста... то есть, столы, предметы интерьера и ювелирные изделия действительно уродились. Что? Да! А чего стесняться, Ира еще и ювелир. Она добавляет свой уникальный ингредиент в виде особенного авторского декора - и тут уж вообще получается магия и волшебство. Карл, за которым Ира замужем, очень веселый и классный француз, за ними прикольно наблюдать. У него борода, которую Ира называет веником. Услышав это, я задумчиво погладил собственную бороду, за которой хотел поухаживать до отъезда, но не успел, и поэтому если уж какую-то бороду можно было назвать веником, то скорее мою...

![Столик](/images/france/table.jpg)
![Брошь 1](/images/france/jewelry_1.jpg)
![Брошь 2](/images/france/jewelry_2.jpg)

Вот такая поездка получилась, мне понравилось. Надо больше путешествовать и говорить с хорошими людьми!
